chenglap:今天的美國是昨天的美國很多人努力下的成果

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 MenTalk
標題 Re: [抒發] 看fb中關於台灣的文
時間 Thu Jul 5 11:03:59 2012
───────────────────────────────────────

※ 引述《uwmtsa (補刀)》之銘言：
: 能讓我安安靜靜過正常日子的地方就是好地方
: 愛台灣?愛美國?
: 還不如好好愛老婆

前人種樹, 後人乘涼.
今天的美國是昨天的美國很多人努力下的成果.

想想美國的歷史, 美國何嘗沒有過統獨的問題? 湯馬士. 潘恩, 寫出
他的著作「常識」, 把那些在心理上遊離於是否還是依賴英國的人,
打下了決心, 將美國這個整體定義出來. 英國是美國的母親, 但是正
是因為英國是美國的母親, 所以英國以武力威脅美國的才是更大的罪
行, 就像母親凌虐孩子一樣般有違情理. 美國應該為美國的利益生存
而不是為英國的利益.

獨立戰爭的美國, 又何嘗沒有過低潮期. 面對裝備和經驗都比較豐富
的英軍, 再加上當年的美國人口是英國的三份一, 和經濟上還有很多
依賴歐洲, 弱小的美國大陸軍所受的壓力可想而知, 也一樣到處充斥
著失敗主義. 而湯馬士潘恩就在此刻, 寫了「美國的危機」這個小冊
子, 在臨著崩潰之際, 給予了救命的激勵.

美國何嘗沒有南北分裂過, 他們的南北分裂是血腥的南北戰爭, 而不
僅是打打嘴炮而已. 之後的議會, 又何嘗沒有暴力呢? 之後的美國民
主, 是在議會暴力中渡過的, 可不是揮揮拳頭那麼簡單, 有些議員去
議會帶左輪手槍. 但是經過時間驗證這種暴力行為只會使人更不受支
持, 最後反而大家理解到議員是應該紳士的.

然後就是經濟繁榮的時代, 美國人也沒有因此享受天堂的生活, 美國
立國差不多百年, 所謂的「土匪男爵」橫行, 何謂土匪男爵? 那就是
一群無良的資本家, 工業家, 他們壓搾僱員的薪水到極低的地步, 再
用這種低成本製造的低價貨傾銷市場. 用傾銷毀掉他們的競爭對手,
越無良的僱主就越賺錢. 如果說今天的臺灣是「鬼島」, 那時的美國
真的「鬼洲」了.

最後去到大蕭條的出現, 二十多萬個家庭因為蕭條而喪失了家被迫露
宿, 二百多萬人無家可歸, 六成的美國人被定義為貧窮, 四份一的孩
童營養不良. 才刺激起美國人反思他們奉之為榮的完全自由市場是甚
麼回事. 今天才有比較合理的工時和工作環境.

臺灣被酸得很凶的義務役制度和國軍, 在美國是真的要去越南打仗,
而且死了六萬多人, 最後打輸了灰頭土臉的回來. 付出了很大的鮮血
代價. 美軍痛定思痛, 今天就是世界上最強的軍隊. 而同時, 美國也
變得更珍惜自己人的性命.

今天能享受這樣的美國, 是多少世代的人努力和付出支撐下的巨大根
結, 對於最後摘取這樹上的果實的人來說, 可能不需要愛美國或者愛
臺灣, 但事實就是, 那麼多人付出的愛培育出來的就是那麼優湮的環
境.

美國是偉大的國家. 偉大不在於他們那優渥的環境, 而是這麼多年歷
史中, 積極的經歷那麼多的歷練, 反省, 改良, 他們認為自己的國家
是最好的, 因為他們也會去動手去把自己的國家變成最好的.

這不是樂觀或悲觀的分別, 而是積極和消極的分別,

美國人也是這樣, 他們建立那麼好的國家, 卻也是居安思危的, 他們
會在自己後園挖核子防空洞, 就是因為認為核戰真的有可能發生. 這
何嘗不是一種悲觀主義? 像這種挖防空洞的行為, 我們華人可能會覺
得杞人憂天, 想太多, 可笑, 可是他們在悲觀的時候只會更積極. 他
們的悲觀導致的是行動.

這串文章說事情就是悲觀, 為何不能悲觀? 不, 悲觀是可以的. 應該
悲觀的, 但正是因為悲觀才更需要求變和行動. 樂觀而不作為, 覺得
事情不用做甚麼就會變好, 悲觀而不作為, 覺得做甚麼也沒用, 這種
是消極.

別人在最艱難的時候, 寫出了「美國的危機」, 盡可以說那湯馬士潘
恩只是打嘴炮, 可是沒有他, 今天就不會有這個讓人民理想生活的美
利堅合眾國了. 如果這位湯馬士潘恩, 在那個節骨眼, 不去激勵美國
人, 而是說: 「英國的人口是我們三倍, 我們也是說英文, 你還跟英
國人打? 是不是腦袋有洞? 不如被英國統一省口氣算了啦, 反正英國
越來越強, 世界貿易會被英國所掌握, 我們只會被邊緣化. 」

那之後一切都沒有了.
美國經歷過這一切, 也解決了.
我們今天去經歷它, 也沒必要逃避試煉.

而實際上, 就算美國獨立了, 十九世紀還是大英帝國的世紀. 他就算
這樣酸那些獨立的人也沒有錯. 但是, 這就無法迎來今天美國的世紀
了. 美國這麼長久的歷史... 每一個偉大的人, 本來何嘗不是卑微的
小民, 他們的支持者, 也不過是卑微. 我們無法做好的東西, 只能當
好的東西消費者嗎? 我想不是的. 力量是可以匯聚的, 只要我們真心
去相信我們能做到.

星條旗不是因為強大而閃耀, 而是這麼多世代的人, 所累積的善念和
努力因焉耀眼. 強大和安康, 只是一直不向逆境屈服的結果而已.

--
民國無雙更新 v1.3 抗戰篇 - 蘆溝曉月:

順便宣傳一下 SLG 版,
(C)lass > 8 戰略高手 > 11 GameTopics > 28 SLG
因為沒人氣的關係, 接下了版主之位. 想談戰略遊戲的, 不管新舊的都
可以過來. 我有玩過的多少都會答一下.

--

→ uwmtsa:我是沒那麼偉大要讓我的孩子為了鬼島去犧牲奮鬥就是囉~~

我想一個人為自己的故鄉做事, 並不算是很偉大的事情, 我的親戚朋
友移民美國, 加拿大十多年, 最後還是說, 始終香港是最適合香港人
住的地方. 那, 是我們的地方, 我們的應許之地, 不能代替的.

美國是個好地方, 正是因為見識到美國的好, 我們更應該見賢思齊.

推 kreator666:真的 為了自己的子孫努力也可以說是自利行為 不用想說
→ kreator666:自己沒那麼偉大就放給它爛

推 popoliii:這不是樂觀或悲觀的分別, 而是積極和消極的分別
→ popoliii:我喜歡這句!

推 montan:嘛...積極一點不錯啦...但是台灣不是美國，沒有那麼多資源
→ montan:中國不是英國，沒那麼小一顆，也沒那麼少人，所以...積極
→ montan:不太起來...(菸)
→ windows3300:有中國在旁邊真的很機掰...養核彈了啦
→ lovebridget:問題是因為美國土地是台灣三百倍 這不是熱血能扭轉的

英國就正正是歐陸邊緣的島, 在葡萄牙和西班牙海權爭霸的時候, 英格
蘭就只是拿私掠船去做一些宵小的事情. 英格蘭自己也是由對抗無敵艦
隊開始的, 曾誓言要派兵征服英格蘭, 而最終無敵艦隊失敗了, 英國透
過扶助尼德蘭獨立, 大力打擊了哈布斯堡王朝的西班牙. 最後取代西班
牙成為海洋帝國.

英格蘭在強大之前, 是歐陸最弱小的王權, 相比起可以動員大量騎士的
法蘭西, 英格蘭的國王沒兵也沒錢, 所以把腦筋動到使用海盜上.

美國一開始也僅僅只有十三洲, 今天的美國是結果, 而不是美國一開始
就有那麼廣闊的土地. 獨立時的美國, 四周都是被各國的殖民地包圍.
所謂的城市也不過就是比今天臺灣一個縣差不多的集中點.

別人何來一開始就擁有大量土地, 大量資源, 然後才積極的? 美國當年
獨立時可不是認為自己擁有整個北美洲, 就算美國獨立後, 美國也僅僅
是撕走了英屬北美殖民地的一部份. 而不是全部. 今天你看到的加拿大
就是到最後還在英國手上的北美.

美國多年發展才從各列強用搶的, 用買的, 用交換的, 一片片的將整個
北美拼湊出來, 美國的土地是臺灣的三百多倍... 這是結果. 一開始時
的十三洲, 情況比起現在臺灣要惡劣多了.

也要搞清楚, 英國不是一個「島」, 英國是縱橫全球海洋的日不落國,
何謂日不落國? 那就是一個全世界都有殖民地的超級海洋貿易帝國. 控
制的地方包括印度, 東南亞, 非洲, 美洲的超級帝國. 去到今天, 大英
帝國雖然沒落, 但英聯邦－－－也就是前大英帝國殖民地組成的國家聯
盟, 那個人口達到二十億以上. 英語是世界上最流行的語言.

更不要說美國獨立之後的一個世紀, 英國的強大是有增無減.

在今天的臺灣消極的人, 去到美國獨立的時代, 面對大英帝國時, 也不
會覺得形勢比較輕易比較積極. 他們獨立時, 何來的「資源」? 他們獨
立時, 英國的強大可不是大家所想像的「一個島」. 但這個強大的大英
帝國, 卻又是曾經在西班牙面前弱小過. 而西班牙自己呢? 曾經是在歐
陸上被穆斯林征服, 反過來驅逐穆斯林而成為強國.

誰從一開始就強大? 大家一開始都是一無所有, 張開眼睛看看世界的歷
史, 要放棄要消極任何時候都有藉口, 但是永遠會有人證明那些理由根
本全不成立.

作者：chenglap

正如美國獨立時, 也僅有 30% 的人支持美國獨立, 社會上大部份人對於事情漠不關心, 所知有限, 這是一種恆常的情況. 而關心的人當中, 又有相當部份的人, 訴諸感情, 或者私利, 或者單純是因為固執, 而走向一些偏執而無效的想法. 那很可能佔了那 30% 當中的 90%, 那麼, 真的會清楚事情怎樣的人, 能夠有 3% 已經十分了不起了.

而重點是, 那些人當中, 是否真的有不世之人才, 若有, 他就能夠用各種手段和說法, 去啟動一大群不理解也不關心的人. 這是一種有用的, 罕見的, 而重要的才能.

唔打鄭立打英文做乜鳩